<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="42"><page Index="1"><![CDATA[E-Modul PjBL

















          Untuk SMP Kelas VIII
















           Disusun oleh:


           Wita Ratna  Puspita,  M.Pd.

           Prof. Dr. Tatang Herman, M.Ed.

           Dr. Jarnawi Afgani Dahlan, M.Kes.
























                                               Universitas  Pendidikan  Indonesia]]></page><page Index="2"><![CDATA[E-MODUL



                                BANGUN RUANG SISI DATAR




                                                       Berbasis

                                        Project-based Learning (PjBL)







                                              Untuk SMP Kelas VIII







                                                   Disusun Oleh:



                                           Wita Ratna Puspita, M.Pd

                                        Prof. Dr. Tatang Herman, M.Ed

                                      Dr. Jarnawi Afgani Dahlan, M.Kes


























           E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                   i]]></page><page Index="3"><![CDATA[KATA PENGANTAR




               Puji  dan  syukur  atas  segala  nikmat  dan  karunia  Allah  SWT,  sehingga


        penulis  dapat  menyelesaikan  E-Modul  Materi  Bangun  Ruang  Sisi  Datar


        berbasis  PjBL  untuk  siswa  SMP  kelas  VIII.  E-Modul  ini  disusun  dengan

        kompetensi dasar dan indikator sesuai dengan Kurikulum 2013.


               E-Modul  interaktif  ini  diharapkan  dapat  membantu  siswa  dalam


        memahami konsep materi bangun ruang sisi datar secara jelas dan tepat.  E-


        Modul ini menyajikan materi bangun ruang sisi datar yang berbasis Project-

        based Learning (PjBL). Metode PjBL merupakan salah satu penerapan metode


        pembelajaran yang digunakan dalam Kurikulum 2013 yang melibatkan suatu


        proyek/kegiatan  sebagai  media  dalam  proses  pembelajaran  sehingga  project


        nya sendiri akan tersaji dalam kegiatan praktikum.

        Tentu penulis menyadari bahwa masih banyak yang perlu diperbaiki dari e-

        modul  ini.  Oleh  karena  itu,  penulis  mengharapkan  kritik  dan  saran  yang


        membangun sehingga e-modul ini dapat menjadi lebih baik. Harapan kami, e-


        modul  matematika  ini  dapat  bermanfaat  untuk  siswa  dan  pembaca.


        Terimakasih.







                                                                                                      Penulis


















          E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                    ii]]></page><page Index="4"><![CDATA[DAFTAR ISI




                                                                                               Halaman
              HALAMAN JUDUL. ............................................................             i

              KATA PENGANTAR ..........................................................               ii

              DAFTAR ISI ..........................................................................           iii

              DESKRIPSI DAN PETUNJUK E-MODUL .....................                                    iv
              SIMBOL-SIMBOL ................................................................           v

              PETA KONSEP .....................................................................           vi


              KEGIATAN BELAJAR 1

                   A. Memahami unsur-unsur Kubus dan Balok ..........                                 1

                   B. Luas Permukaan dan Volume dari Kubus serta Balok                                3
                   C. Evaluasi Kegiatan Pembelajaran 1 .........................                      8

                   D. Penilaian Mandiri dan Umpan Balik .....................                         10


              KEGIATAN BELAJAR 2

                   A. Memahami unsur-unsur Prisma dan Limas .........                                 11

                   B. Luas Permukaan dan Volume dari Prisma serta Limas                               14

                   C. Evaluasi Kegiatan Pembelajaran 2 .........................                      19
                   D. Penilaian Mandiri dan Umpan Balik .....................                         21



               RANGKUMAN. .................................................................           22
               KUNCI JAWABAN ............................................................             24

               EVALUASI AKHIR. ..........................................................             25

               GLOSARIUM......................................................................           30
               DAFTAR PUSTAKA .........................................................               31

               PENUTUP ............................................................................           32




















          E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                    iii]]></page><page Index="5"><![CDATA[DESKRIPSI & PETUNJUK E-MODUL




          A. Deskripsi

                 Materi  dalam  e-modul  ini  merupakan  materi  bangun  ruang  sisi  datar  dengan

         menggunakan  pendekatan  Project-Based  Learning  (PjBL).  Pada  e-modul  ini,  diawali


         dengan pemberian masalah awal dalam bentuk project (proyek) dalam kehidupan sehari-

          hari yang berkaitan dengan bangun ruang sisi datar. Diharapkan, dengan menggunakan


           e-modul  ini  dapat  memudahkan  siswa  dalam  memahami  dan  menguasai  konsep  luas
         permukaan dan volume dari bangun ruang sisi datar.

                 E-modul  ini  membahas  tentang  materi  bangun  ruang  sisi  datar  yang  disajikan

         dalam dua tahap pembelajaran, yaitu kegiatan belajar 1 tentang kubus dan balok, serta


         kegiatan belajar 2 tentang prisma dan limas. Dalam kegiatan 1, diuraikan mengenai sifat-

          sifat kubus dan balok, luas permukaan kubus dan balok, serta volume kubus dan balok.

          Sedangkan  dalam  kegiatan  2,  diuraikan  mengenai  sifat-sifat  prisma  dan  limas,  luas

         permukaan prisma dan limas, serta volume prisma dan limas.



          B. Petunjuk Penggunaan E-Modul

                Langkah-langkah yang perlu diikuti dalam menggunakan e-modul berbasis PjBL

         ini adalah sebagai berikut:

          1. Bacalah dan pahami instruksi yang terdapat pada e-modul ini secara seksama;

           2. Setelah kamu mengikuti langkah-langkah kerja dalam e-modul ini, kerjakan soal dan


              latihan mandiri yang tercantum di setiap akhir kegiatan;

          3. Kerjakan  soal  dan  latihan  mandiri  langsung  pada  e-modul  ini,  untuk  soal  pilihan


              ganda (PG) kamu dapat langsung menekan option jawaban yang dianggap benar;

          4. Apabila  dalam  mempelajari  e-modul  ini  kamu  mengalami  kesulitan,  diskusikan

              dengan teman-teman yang lain. Jika belum terpecahkan sebailnya tanyakan kepada

              guru.











          E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                    iv]]></page><page Index="6"><![CDATA[SIMBOL-SIMBOL






                                               SINTAKS PENDEKATAN
                                         PROJECT BASED LEARNING (PjBL)



                   Penentuan pertanyaan mendasar             Ayo rencanakan proyek



                                                             Ayo desain rancangan
                   Mendesain perencanaan proyek
                                                                  penyelesaian



                          Menyusun jadwal                   Ayo susun jadwal proyek




                                                          Ayo laporkan perkembangan
                  Monitoring dan kemajuan proyek
                                                                     proyek



                           Menguji hasil                   Ayo diskusi dan simpulkan


                        Evaluasi pengalaman                       Ayo kerjakan


































          E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                    v]]></page><page Index="7"><![CDATA[PETA KONSEP










                                                             Bangun

                                                             Ruang

                                                            Sisi Datar





                                        Luas                                       Volume
                                     Permukaan





                    Kubus                     Balok                    Prisma                   Limas



































          E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                    vi]]></page><page Index="8"><![CDATA[Kegiatan Belajar



                                                      KUBUS DAN BALOK








   Kompetensi Dasar

   KD 3.9 :

   Siswa mampu membedakan dan

   menentukan  luas  permukaan
   dan     volume  bangun  ruang  sisi

   datar (kubus, balok, prisma, dan

   limas).

   KD 4.9 :

   Siswa  mampu  menyelesaikan

   masalah  yang  berkaitan  dengan
   luas     permukaan  dan  volume
                                                           Sumber: https://masfikr.com/cara-membungkus-kado/
   bangun ruang sisi datar (kubus,

   balok,  prisma,  dan  limas)  serta
                                                                                                      berbentuk
                                                    Pernahkah  kalian  ingin  membungkus  suatu  benda
   gabungannya.
                                          kubus atau bangun ruang sisi datar yang lain dengan kertas? Kalian

   Indikator Pembelajaran:                bingung  berapa  kertas  yang  dibutuhkan?  Untuk  mencari  solusi

   1. Siswa dapat membuat jaring-         permasalahan  ini,  kalian  hanya  perlu  menghitung  luas  permukaan

     jaring kubus dan jaring-jaring       bangun  tersebut.  Bagaimana  mencari  luas  permukaan  kubus  dan

     balok melalui benda konkret
                                          bangun ruang lain seperti balok? Serta bagaimana menentukan volume
   2. Siswa  dapat  menemukan

                                          dari  suatu  kubus  dan  balok?  Untuk  mengetahui  jawaban  dari
     turunan        rumus        luas

     permukaan kubus dan balok            pertanyaan tersebut, pada pembahasan kali ini, kita akan mempelajari

   3. Siswa dapat menghitung luas         tentang  unsur-unsur  kubus  dan  balok  serta  bagaimana  menentukan
     permukaan kubus dan balok            luas permukaan dan volume dari sebuah kubus atau balok.
   4. Siswa dapat menemukan pola
                                                 Namun dalam mempelajari materi kali ini, kalian diminta untuk
     tertentu  untuk  mengetahui
                                          mengerjakan  proyek  (project)  yang  telah  disiapkan.  Jika  kalian
     turunan rumus volume kubus
     dan balok                            membutuhkan  penjelasan  materi  matematika  yang  digunakan  pada
   5. Siswa  dapat  menghitung            proyek  ini,  kalian  bisa  membaca  pada  bagian  uraian  materi  yang

     volume kubus dan balok               terletak pada bagian belakang kegiatan belajar 1 ini.
   6. Siswa  dapat  menyelesaikan
     masalah      yang     berkaitan

     dengan kubus dan balok]]></page><page Index="9"><![CDATA[Tujuan Pembelajaran



            Melalui Project-based Learning (PjBL) menggunakan metode diskusi, tanya jawab,

        penugasan, eksperimen, dan presentasi, siswa dapat menghitung luas permukaan dan

        volume  dari  kubus  dan  balok,  serta  dapat  menyelesaikan  masalah  yang  berkaitan

        dengan luas permukaan dan volume  dari kubus dan balok. Kemudian hasilnya akan


        dipresentasikan dengan teliti, obyektif, dan tanggung jawab secara kelompok sehingga

        diharapkan melatih siswa berpikir kritis dan kreatif.



                                  Memahami Unsur Kubus dan Balok



        Perhatikan benda-benda disekitar kita!

            Banyak sekali benda di sekitar kita yang berbentuk bangun ruang sisi datar. Apa

        saja contoh bangun yang berbentuk bangun ruang sisi datar di sekitar kita?. Bangun


        ruang sisi datar merupakan bangun 3 dimensi yang memiliki ukuran panjang, lebar,

        dan  tinggi.  Lalu,  apa  yang  dimaksud  dengan  kubus  dan  balok?  Amatilah  gambar

        dibawah ini!.













                              Sumber: kmall.id                  Sumber: blibli.com


                                  Gambar 1. Kotak makanan dan kotak sabun


            Gambar kotak makanan di atas berbentuk kubus dan gambar kotak sabun di atas

        berbentuk  balok.  Benarkah?  Bagaimana  kita  tahu  bahwa  benda  tersebut  berbentuk


        bangun kubus  ataupun  balok?  Hal  apa  yang  menjamin  bahwa  benda-benda tersebut

        benar-benar berbentuk bangun kubus ataupun balok?






                                                                                                        1
          E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L]]></page><page Index="10"><![CDATA[Guna  menjawab  pertanyaan-pertanyaan  tentang  benda-benda  yang  berbentuk


        kubus dan balok, kita harus terlebih dahulu mengetahui unsur-unsur pada kubus dan

        balok; bidang sisi, rusuk, dan titik sudut yang membentuk bangun kubus dan balok

        tersebut.  Oleh  karena  itu,  amatilah  video  berikut  agar  kalian  mengingat  kembali


        tentang bidang sisi, rusuk, dan titik sudut dari suatu kubus dan balok.

















                   Mari
                Simpulkan



               Apakah kalian sudah mengingat dan lebih memahami tentang rusuk, sisi, sudut,

        dan  titik  sudut  dari  kubus  dan  balok?.  Berdasarkan  unsur-unsur  yang  membentuk

        kubus dan balok, coba kalian susun pengertian kubus dan balok.




                                                        Jawab






















                                                                                                        2
          E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L]]></page><page Index="11"><![CDATA[Luas Permukaan dan Volume Kubus serta Balok Melalui PjBL



            Dalam memahami luas permukaan dan volume dari kubus dan balok, coba kalian

        pikirkan serta diskusikan tentang bagaimana menentukan luas permukaan dan volume

        dari kubus dan balok berdasarkan benda-benda yang ada disekitar? Guna menjawab


        pertanyaan tersebut, mari kerjakan proyek berikut.




            Ayo Rencanakan Proyek



               Kelompokmu telah dipilih untuk mengerjakan sebuah proyek matematika. Misi

        proyek ini adalah membuat desain dan menciptakan model bangun kubus dan balok

        dari bahan karton tebal /kardus yang ada di sekitar. Buatlah masing-masing 3 desain

        jaring-jaring kubus dan balok yang mungkin dapat dibuat. Selanjutnya dengan bahan


        yang sudah disiapkan, bangunlah model kubus dan balok sesuai dengan desain terbaik

        yang telah kamu buat. Model kubus dan balok yang dibuat harus memenuhi ketentuan:

        1. Ukuran rusuk kubus ialah 20 cm

        2. Ukuran rusuk balok ialah 20 cm x 12 cm x 10 cm




                       Ayo Desain
              Rancangan Penyelesaian



         A. Alat dan Bahan

           Alat dan bahan yang akan digunakan dalam proyek eksperimen, antara lain:


            1.  Penggaris (1 buah)

            2.  Gunting (1 buah)

            3.  Karton tebal/kardus (1 buah)


            4.  Alat tulis (1 set)

            5.  Crayon/spidol warna (1 set)

            6.  Lem/perekat (1 buah)



                                                                                                        3
          E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L]]></page><page Index="12"><![CDATA[B. Langkah Kerja


            1.  Buatlah  rencana  pelaksanaan  proyek  bersama  tim  kelompok  yang  sudah

                dibentuk,  meliputi:  kegiatan-kegiatan  yang  harus  dilakukan,  alokasi  waktu,

                pembagian tugas setiap anggota kelompok, dan menyusun jadwal pelaksanaan


                penyelesaian tugas.

            2.  Selesaikan kegiatan-kegiatan berikut.

                Kegiatan I

                Isilah tabel di bawah dengan nama benda-benda disekitar yang sesuai dengan

                bangun kubus dan balok.


                No.      Bangun Ruang                           Benda yang ada di sekitar


                  1           Kubus



                  2           Balok







                Kegiatan II


                Kerjakan kegiatan II bersama anggota kelompokmu.

                a.  Buatlah 3 desain jaring-jaring kubus dan balok yang akan kalian buat untuk

                    memecahkan  masalah  yang  telah  didiskusikan.  Selanjutnya  desain  model-

                    model kubus dan balok yang telah kalian buat bersama anggota tim, harus

                    kalian unggah pada tombol unggah yang telah disediakan.






                b.  Buatlah  dari  karton  tebal  atau  kardus  masing-masing  dua  buah  model


                    berbentuk kubus dan balok dengan membuat jaring-jaringnya terlebih dahulu

                    sesuai dengan ketentuan yang sudah diberikan, dan desain terbaik yang telah

                    dibuat. Berilah warna untuk masing-masing bangun tersebut.



                                                                                                        4
          E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L]]></page><page Index="13"><![CDATA[Kegiatan III

                Setelah  kalian  membuat  model  kubus  dan  balok,  selanjutnya  ukurlah  besaran

                luas permukaan dan volume masing-masing kubus dan balok melalui Lembar

                Aktifitas  Siswa  (LAS).  Guna  melaksanakan  Kegiatan  III  ini,  diharapkan


                masing-masing  kelompok  untuk  men-download  dan  mencetak  LAS  sebagai

                bahan diskusi kelompok.









          Ayo Susun Jadwal Proyek



                                      Jadwal Penyelesaian Tugas Proyek

                  No.  Hari/Tanggal  Deskripsi Kegiatan                   Petugas        Keterangan

                   1.
                   2.

                   3.
                  dst




        Silahkan unggah/upload rencana penyelesaian tugas proyek, pada tombol berikut.



                                                          Upload
                                                       Jadwal Proyek






             Ayo Laporkan Perkembangan Proyek


            Susunlah  laporan  praktikum  dengan  tulis  tangan  menggunakan  kertas  folio  A4

        bergaris, serta beri garis-garis pada tiap  tepi halaman (atas, bawah, kanan, dan kiri)

        laporan praktikum dengan ukuran masing-masing 2 cm. Adapun format laporan yang

        dibuat adalah sebagai berikut.



                                                                                                        5
          E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L]]></page><page Index="14"><![CDATA[Format Laporan:

         1.  Identitas kelompok

         2.  Judul proyek

         3.  Tujuan proyek


         4.  Tahap pelaksanaan, tanggal dan waktu pengerjaan, dan hasil

        No.  Tahapan Pelaksanaan Proyek                Hari/Tanggal                Waktu                 Hasil
        1.

        2.
        3.

        dst


         5.  Kajian teori

         6.  Prosedur pengerjaan proyek


         7.  Pembahasan hasil proyek:

            Diskusikan dengan kelompokmu untuk menjawab pertanyaan-pertanyaan berikut:

            a.  Masalah apa yang telah kalian selesaikan berdasarkan proyek yang diberikan?

            b.  Hal  apa  saja  yang  harus  diperhatikan  agar  model  kubus  dan  balok  tersebut

                sesuai dengan ketentuan?


            c.  Apa saja kesulitan yang dihadapi saat membuat model kubus dan balok?

         8.  Kesimpulan

         9.  Referensi

         10. Lampiran

         Catatan:


         Melampirkan sumber yang relevan dan lampiran berisikan foto pengerjaan proyek dan

         hasilnya.



                                                         Upload
                                                      Laporan Proyek







                                                                                                        6
          E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L]]></page><page Index="15"><![CDATA[Ayo Diskusikan & Simpulkan



            Buatlah presentasi hasil pengerjaan tugas proyek dengan power point yang terdiri

        dari  maksimal  10  slide  presentasi  berisi  judul,  identitas  kelompok,  dan  tujuan  pada

        halaman slide-1; prosedur pengerjaan proyek pada slide ke-2; pembahasan slide ke -3


        dan 4; kesimpulan pada slide ke-5; lampiran foto pengerjaan proyek dan proyek yang

        sudah jadi pada slide ke- 6 sampai 10.
























































                                                                                                        7
          E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L]]></page><page Index="16"><![CDATA[Ayo Kerjakan



                             EVALUASI KEGIATAN PEMBELAJARAN 1



              Setelah  berhasil  menyelesaikan  kerja  proyek  dan  aktifitas  1-3,  jawablah


        pertanyaan ini sebagai evaluasi mandiri.

         A. Pilihan Ganda

            1.  Sebuah kardus berbentuk kubus tanpa tutup memiliki panjang rusuk 12 cm. Luas

               permukaan kardus tersebut adalah . . .

               a. 720 cm   2                       c. 620 cm   2


               b. 864 cm   2                       d. 764 cm   2

                                                                                          2
            2.  Suatu  kubus  ABCD.EFGH  memiliki  luas  alas  49  cm .  Volume  kubus
               ABCD.EFGH tersebut adalah . . .

               a. 234 cm   3                       c.  334 cm   3


               b. 343 cm   3                       d.   443cm   3

                                                                                                 2
            3.  Sebuah kamar berbentuk kubus memiliki pintu dengan luas 1,8 m . Jika tinggi
               kamar tersebut adalah 2,8 m, tembok dan langit-langit di dalam kamar tersebut

               akan dicat, maka luas bagian yang akan dicat adalah. . .

                            2
               a. 31,36 m                          c.  39,20 m   2
                            2
               b. 37,40 m                          d.  45,24 m   2

                                                                                         2
            4.  Sebuah bak air berbentuk kubus  memiliki luas alas 1,96 m . Volume air yang
               dibutuhkan untuk mengisi bak air tersebut hingga penuh adalah . . .

                                                                3
                            3
               a. 2,744 m                          c. 2,944 m
                                                                3
                            3
               b. 2,844 m                          d. 3,744 m
            5.  Sebuah  kotak  tissu  berbentuk  balok  memiliki  tinggi  10  cm.  Panjang  kotak

               tersebut empat kali tingginya. Bila lebarnya 20 cm lebih pendek dari panjangnya,

               maka luas permukaan kotak itu adalah  . . .

                                                            2
               a. 0,14 m  2                        c. 14 m

                                                            2
               b. 0,28 m  2                        d. 28 m
                                                                                                        8
          E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L]]></page><page Index="17"><![CDATA[B.Essay


           1. Perhatikan gambar berikut.











               Volume balok di atas adalah . . . . . satuan kubus.
                                                                           3
           2. Sebuah kubus memiliki ukuran volume 6.859 cm . Berapakah ukuran panjang

               rusuk kubus tersebut?

           3. Hani membuat kue bolu berbentuk balok dengan ukuran panjang 30 cm, lebar


               30  cm,  dan  tinggi  5  cm.  Kue  tersebut  dipotong-potong  menjadi  potongan-

               potongan kecil berbentuk kubus berukuran 5 cm. Tentukanlah berapa banyak

               kubus-kubus kecil yang diperoleh Hani.

           4. Pak  Jarwo  akan  membuat  sebuah  akuarium  dari  kaca.  Jika  Pak  Jarwo
               menginginkan akuarium berbentuk balok dengan ukuran panjang 80 cm, lebar


                                                                                   1
                           3
               akuarium    dari  ukuran  panjang,  dan  tinggi  akuarium    dari  ukuran panjang,
                           4                                                       2
               maka berapa luas kaca yang dibutuhkan Pak Jarwo untuk membuat akuarium

               tersebut?

           5. Bak mandi di rumah Ali berbentuk kubus dengan panjang rusuknya 90 cm. Bak
                                                                     2
               mandi tersebut telah terisi air dengan ukuran   dari keseluruhannya. Berapa liter
                                                                     3

               air yang harus Ali isi untuk memenuhi bak mandi tersebut?


















                                                                                                        9
          E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L]]></page><page Index="18"><![CDATA[PENILAIAN MANDIRI DAN UMPAN BALIK




                Periksa jawaban kalian pada soal pilihan ganda dengan kunci jawaban yang

          telah  tersedia,  dan  hitunglah  jawaban  yang  benar.  Selanjutnya,  hitunglah  tingkat

           penguasaan kalian terhadap materi yang telah kalian pelajari di atas.




                                                       Jumlah jawaban yang benar
                   Tingkat Penguasaan  TP  =                     Jumlah soal               × 100%


           Makna tingkat penguasaan:   TP ≥ 80%                            = Baik sekali

                                              70% ≤ TP < 80%               = Baik

                                              60% ≤ TP < 70%               = Cukup

                                              TP < 60%                     = Kurang



          Jika skor tingkat penguasaan yang kalian peroleh mencapai 70% atau lebih, berarti


          kalian telah menyelesaikan pembelajaran materi yang telah kalian pelajari di atas

           dan  kalian  dapat  melanjutkan  pada  materi  selanjutnya.  Tetapi,  jika  kalian

          memperoleh skor tingkat penguasaan kurang dari 70%, maka kalian harus secara

          mandiri  mengulangi  mempelajari  lebih  mendalam  kegiatan  belajar  1  atau
           menanyakan kepada guru terutama pada bagian yang belum kalian kuasai




























            E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                  10]]></page><page Index="19"><![CDATA[Kegiatan Belajar



                                                        PRISMA DAN LIMAS








   Kompetensi Dasar

   KD 3.9 :

   Siswa  mampu  membedakan  dan

   menentukan luas permukaan dan
   volume
          bangun  ruang  sisi  datar
   (kubus, balok, prisma, dan limas).

   KD 4.9 :

   Siswa  mampu  menyelesaikan

   masalah  yang  berkaitan  dengan

   luas  permukaan  dan  volume
   bangu  n  ruang  sisi  datar  (kubus,
   balok,  prisma,  dan  limas)  serta

   gabungannya.                                                   Sumber: http://sains.sindonews.com

   Indikator Pembelajaran

   1. Siswa  dapat  membuat  jaring-
                                                 Bangunan  piramida  merupakan  salah  satu  dari  tujuh  keajaiban
     jaring prisma dan jaring-jaring
                                            dunia. Betapa tidak, bangunan megah dan indah ini dibangun pada
     limas melalui benda konkret

   2. Siswa     dapat     menemukan         zaman  Mesir  kuno,  tepatnya  berada  di  Gizeh.  Orang-orang  pada

     turunan rumus luas permukaan           zaman itu tentu memiliki pengetahuan yang sangat terbatas mengenai

     prisma dan limas                       bangun  ruang.  Rusuk  alas  piramida  tersebut  sebesar  230  m  dan
   3. Siswa  dapat  menghitung  luas

                                            tingginya sekitar 146 m. Dapatkah kalian menghitung luas permukaan
     permukaan prisma dan limas

   4. Siswa  dapat  menemukan  pola         piramida tersebut?

     tertentu  untuk  mengetahui
                                                 Konsep  dasar  piramida  menyerupai  bangun  ruang  limas.  Oleh
     turunan  rumus  volume  prisma
                                            karena itu, cara menghitung luas piramida dapat menggunakan rumus
     dan limas
   5. Siswa     dapat     menghitung        luas  limas.  Masih  ingatkah  cara  menghitung  luas  limas?  Mari  kita

     volume prisma dan limas                mengingatnya kembali pada pembahasan berikut.
   6. Siswa  dapat  menyelesaikan
     masalah       yang      berkaitan

     dengan prisma dan limas]]></page><page Index="20"><![CDATA[Tujuan Pembelajaran



            Melalui Project-based Learning (PjBL) menggunakan metode diskusi, tanya jawab,

        penugasan,  eksperimen,  dan  presentasi,  siswa  dapat  membedakan  dan  menentukan

        luas  permukaan  dan  volume  prisma  dan  limas,  serta  dapat  menyelesaikan  masalah

        yang  berkaitan  dengan  luas  permukaan  dan  volume  prisma  dan  limas.  Kemudian


        hasilnya  akan  dipresentasikan  dengan  teliti,  obyektif,  dan  tanggung  jawab  secara

        kelompok sehingga diharapkan melatih siswa berpikir kritis dan kreatif.


                                  Memahami Unsur Prisma dan Limas




        Perhatikan benda-benda disekitar kita!

            Dalam kehidupan sehari-hari pernahkah kita melihat benda-benda seperti gambar

        di bawah ini, piramida di Mesir dan kemasan coklat?
















                        Sumber: mafia.mafiaol.com               Sumber: aku-freaky-falcon.blogspot.com


                                     Gambar 5. Piramida dan Kotak Coklat


        Berbentuk  apakah  benda-benda  pada  Gambar  5  di  atas?  Gambar  piramida  dan


        kemasan  coklat  di  atas  masing-masing  membentuk  limas  segiempat  dan  prisma

        segitiga.  Benarkah?  Dari  mana  kita  tahu  bahwa  benda  tersebut  membentuk  bangun

        limas segiempat dan prisma segitiga? Apa yang menjamin benda tersebut benar-benar

        membentuk  limas  segiempat  ataupun  prisma  segitiga?  Guna  menjawab  pertanyaan-


        pertanyaan  tersebut  kita  harus  terlebih  dahulu  mengetahui  unsur-unsur  pada  prisma

        segitiga dan limas segiempat.



         E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                        11]]></page><page Index="21"><![CDATA[Amatilah video berikut ini dengan mengklik gambar tersebut untuk mengetahui unsur-


        unsur dari bangun prisma dan limas.






















                         Mari
                    Deskripsikan



            Setelah  kalian  amati  video  di  atas,  kalian  sudah  mengetahui  unsur-unsur  dari

        prisma dan limas. Selanjutnya, amatilah bangun-bangun di bawah ini dan lakukanlah

        kegiatan  berikutnya  dengan  mengklasifikasikan  bangun  mana  saja  yang  termasuk

        prisma ataupun limas.

























                                        Gambar 6. Beberapa Bangun Ruang




         E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                        12]]></page><page Index="22"><![CDATA[Berdasarkan  Gambar  6  di  atas,  (1)  Bagaimana  kalian  mengelompokkan  enam


        bangun  ruang  tersebut?,  (2)  Apabila  seseorang  mengelompokkan  bangun-bangun  di

        atas menjadi dua kelompok seperti pada gambar (i) dan (ii) berikut, dapatkah kalian

        menjelaskan  alasan  seseorang  tersebut  mengelompokkannya?,  dan  (3)  Cobalah


        mengelompokkan bangun-bangun ruang tersebut dengan berbagai cara.


























                                     (i)                                                     (ii)



                                                           Jawab





























         E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                        13]]></page><page Index="23"><![CDATA[Luas Permukaan dan Volume Prisma dan Limas Melalui PjBL



        Perhatikan gambar berikut!
















                                (i)                                      (ii)


                           Gambar 7. Limas Segiempat (i) dan Prisma Segitiga (ii)



            Limas pada gambar di atas dibatasi oleh satu alas yang berbentuk persegi panjang


        dan empat sisi tegak yang berbentuk segitiga. Sedangkan pada gambar prisma, dibatasi

        oleh  dua  sisi  yang  berbentuk  segitiga yang  sama  besar  dan  sama  bentuknya,  kedua

        segitiga tersebut saling berhadapan dan tiga sisinya yang berbentuk persegi panjang.

        Lalu bagaimana langkah-langkah mencari luas permukaan limas dan prisma tersebut?

        Hal-hal  apa  saja  yang  harus  diperhatikan  pada  limas  dan  prisma  tersebut?  Guna


        menjawab pertanyaan-pertanyaan tersebut, mari kerjakan proyek berikut.





              Ayo Rencanakan Proyek


               Misi proyek matematika kali ini ialah membuat desain dan menciptakan model

        bangun prisma segitiga dan limas segiempat dari bahan karton tebal /kardus yang ada

        di  sekitar.  Buatlah  masing-masing  3  desain  jaring-jaring  prisma  segitiga  dan  limas

        segiempat  yang  mungkin  dapat  dibuat.  Selanjutnya  dengan  bahan  yang  sudah


        disiapkan, bangunlah model prisma segitiga dan limas segiempat sesuai dengan desain







         E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                        14]]></page><page Index="24"><![CDATA[terbaik yang telah kamu buat. Model prisma segitiga dan limas segiempat yang dibuat


        harus memenuhi ketentuan:

        1. Ukuran alas prisma (10 x 10 x 10) cm dan tinggi 15 cm

        2. Ukuran alas limas (20 x 20) cm dan tinggi 15 cm



                       Ayo Desain

              Rancangan Penyelesaian

         A. Alat dan Bahan


           Alat dan bahan yang akan digunakan dalam proyek eksperimen, antara lain:

            1.  Penggaris (1 buah)

            2.  Gunting (1 buah)


            3.  Karton tebal/kardus (1 buah)

            4.  Alat tulis (1 set)

            5.  Crayon/spidol warna (1 set)

            6.  Lem/perekat (1 buah)


         B. Langkah Kerja

            1.  Buatlah  rencana  pelaksanaan  proyek  bersama  tim  kelompok  yang  sudah

                dibentuk,  meliputi:  kegiatan-kegiatan  yang  harus  dilakukan,  alokasi  waktu,

                pembagian tugas setiap anggota kelompok, dan menyusun jadwal pelaksanaan


                penyelesaian tugas.

            2.  Selesaikan kegiatan-kegiatan berikut.

                Kegiatan I

                Isilah tabel di bawah dengan nama benda-benda disekitar yang sesuai dengan

                bangun prisma dan limas.


                No.      Bangun Ruang                           Benda yang ada di sekitar


                  1           Prisma


                  2           Limas






         E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                        15]]></page><page Index="25"><![CDATA[Kegiatan II

                Kerjakan kegiatan II bersama anggota kelompokmu.


                a.  Buatlah 3 desain jaring-jaring prisma segitiga dan limas segiempat yang akan

                    kalian buat untuk memecahkan masalah yang telah didiskusikan. Selanjutnya

                    desain model-model prisma segitiga dan limas segiempat yang telah kalian

                    buat  bersama  anggota  tim,  harus  kalian  unggah  pada  tombol  unggah  yang

                    telah disediakan.








                b.  Buatlah  dari  karton  tebal  atau  kardus  masing-masing  dua  buah  model


                    berbentuk  prisma  segitiga  dan  limas  segiempat  dengan  membuat  jaring-

                    jaringnya terlebih dahulu sesuai dengan ketentuan yang sudah diberikan dan

                    desain terbaik yang telah dibuat. Berilah warna untuk masing-masing bangun

                    tersebut.



                Kegiatan III

                Setelah kalian membuat model prisma segitiga dan limas segiempat, selanjutnya

                ukurlah besaran luas permukaan dan volume masing-masing prisma segitiga dan

                limas  segiempat  melalui  Lembar  Aktifitas  Siswa  (LAS).  Guna  melaksanakan


                Kegiatan III ini, diharapkan masing-masing kelompok untuk men-download dan

                mencetak LAS sebagai bahan diskusi kelompok.













         E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                        16]]></page><page Index="26"><![CDATA[Ayo Susun Jadwal Proyek



                                      Jadwal Penyelesaian Tugas Proyek

                  No.  Hari/Tanggal  Deskripsi Kegiatan                   Petugas        Keterangan
                   1.

                   2.

                   3.
                  dst


         Silahkan unggah/upload rencana penyelesaian tugas proyek, pada tombol berikut.



                                                       Upload
                                                    Jadwal Proyek





             Ayo Laporkan Perkembangan Proyek



            Susunlah  laporan  praktikum  dengan  tulis  tangan  menggunakan  kertas  folio  A4

        bergaris, serta beri garis-garis pada tiap tepi halaman (atas, bawah, kanan, dan kiri)

        laporan praktikum dengan ukuran masing-masing 2 cm. Adapun format laporan yang


        dibuat adalah sebagai berikut.

                                                 Format Laporan:

         1.  Identitas kelompok

         2.  Judul proyek


         3.  Tujuan proyek

         4.  Tahap pelaksanaan, tanggal dan waktu pengerjaan, dan hasil

        No.  Tahapan Pelaksanaan Proyek                Hari/Tanggal                Waktu                 Hasil

        1.
        2.

        3.
        dst


         5.  Kajian teori




         E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                        17]]></page><page Index="27"><![CDATA[6.  Prosedur pengerjaan proyek


         7.  Pembahasan hasil proyek:

            Diskusikan dengan kelompokmu untuk menjawab pertanyaan-pertanyaan berikut:

            a.  Masalah apa yang telah kalian selesaikan berdasarkan proyek yang diberikan?


            b.  Hal  apa  saja  yang  harus  diperhatikan  agar  model  prisma  segitiga  dan  limas

                segiempat tersebut sesuai dengan ketentuan?

            c.  Apa saja kesulitan yang dihadapi saat membuat model-model bangun tersebut?

         8.  Kesimpulan

         9.  Referensi


         10.  Lampiran

         Catatan:

         Melampirkan sumber yang relevan dan lampiran berisikan foto pengerjaan proyek dan

         hasilnya.



                                                      Upload
                                                  Laporan Proyek






            Ayo Diskusikan & Simpulkan


        Presentasi Hasil Proyek

            Buatlah  presentasi  dengan  power  point  yang  terdiri  dari  maksimal  10  slide

        presentasi berisi judul, identitas kelompok, dan tujuan pada halaman slide-1; prosedur

        pengerjaan proyek pada slide ke-2; pembahasan slide ke -3 dan 4; kesimpulan pada


        slide ke-5; lampiran foto pengerjaan proyek dan proyek yang sudah jadi pada slide ke-

        6 sampai 10.












         E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                        18]]></page><page Index="28"><![CDATA[Ayo Kerjakan



                             EVALUASI KEGIATAN PEMBELAJARAN 2



               Setelah  berhasil  menyelesaikan  kerja  proyek  dan  aktifitas  4-6,  jawablah

        pertanyaan ini sebagai evaluasi mandiri.


        A.  Pilihan Ganda

        1.  Sebuah  prisma  tegak  segitiga  memiliki  alas  berbentuk  segitiga  siku-siku  dengan

            ukuran sisi (12 x 16 x 20)  cm. Jika tinggi  prisma tersebut  25 cm,  maka volume

            prisma tersebut adalah ...

                                                            3
            a.  240 cm   3                  c. 24.000 cm

                                                             3
            b.  2400 cm   3                 d. 240.000 cm
        2.  Indra akan membuat tiga buah papan nama dari kertas

            karton  yang  bagian  kiri  dan  kanannya  terbuka  seperti


            tampak  pada  gambar.  Luas  minimum  karton  yang

            diperlukan Indra adalah . . .

                                                          2
            a.  660 cm  2                   c. 1.980 cm
                                                          2
            b.  700 cm  2                   d. 2.100 cm
        3.  Sebuah  kolam  berbentuk  prisma  segiempat  memiliki  alas  berbentuk  persegi.


            Panjang sisi persegi 20 dm, tinggi kolam 50 dm, dan kolam berisi air penuh. Jika air

            akan dimasukkan ke dalam drum yang dapat menampung 40 liter air, maka banyak

            drum yang dibutuhkan untuk menampung air dari kolam tersebut adalah . . . (1 liter

                    3
            = 1 dm )

            a.  200                         c. 400

            b.  300                         d. 500

        4.  Sebuah limas dengan alas berbentuk belah ketupat memiliki panjang diagonal 6 cm

            dan 8 cm. Jika tinggi limas 15 cm, maka volume limas  adalah . . .

                                                        3
             a.  120 cm  3                  c. 360 cm
                                                        3
             b.  240 cm  3                  d. 720 cm



         E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                        19]]></page><page Index="29"><![CDATA[3
          5. Diketahui  limas  segitiga T.ABC siku-siku di  B memiliki  volume 30 cm . Jika

             tinggi limas 3 cm dan panjang BC adalah 2,5 cm, maka panjang AB adalah . . .
             a. 12 cm                                c. 36 cm


             b. 24 cm                                d. 48 cm

          B. Essay

          1. Kerangka sebuah model limas alasnya berbentuk persegi dengan panjang sisi-

              sisinya  16 cm, dan panjang rusuk tegaknya 25 cm. Hitunglah panjang kawat

              yang diperlukan untuk membuat kerangka model limas tersebut.

           2. Sebuah  menara  berbentuk  gabungan  antara  prisma  dengan  limas.  alas  dari


              menara  tersebut  adalah  persegi  panjang.  Ukuran  dari  menara  tersebut  adalah
              panjang  4  m,  lebar  3  m,  dan  tinggi  prisma  5  m.  Buatlah  sketsa  dari  menara

              tersebut, kemudian hitung volume menara apabila diketahui tinggi keseluruhan

              menara adalah 11 m.

          3. Pak  Budi  mempunyai  sebuah  sangkar  burung  berbentuk  prisma  segienam

               beraturan. Setiap rusuk kerangka terbuat dari sebuah almunium. Tinggi sangkar


              burung 60 cm dan panjang rusuk alas 25 cm. Jika harga satu meter almunium

              adalah Rp. 30.000, hitunglah biaya pembelian almunium seluruhnya.


          4. Perhatikan  gambar  di  samping,  Jika  volume
                                                                    3
              bangun  gabungan  adalah  3.520  cm ,


               hitunglah tinggi limas tersebut.





           5. Atap sebuah rumah berbentuk limas dengan alas persegi. Panjang sisi alas 16 m

                                                                                                  2
              dan tinggi limas 6 m. Jika atap akan dicat dengan biaya Rp. 60.000/m , tentukan

              total biaya yang diperlukan untuk mengecat seluruh atap tersebut.



                                                 Kirim Jawaban




         E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                        20]]></page><page Index="30"><![CDATA[PENILAIAN MANDIRI DAN UMPAN BALIK




               Periksa jawaban kalian pada soal pilihan ganda dengan kunci jawaban yang

          telah  tersedia,  dan  hitunglah  jawaban  yang  benar.  Selanjutnya,  hitunglah  tingkat

           penguasaan kalian terhadap materi yang telah kalian pelajari di atas.




                                                       Jumlah jawaban yang benar
                   Tingkat Penguasaan  TP  =                     Jumlah soal               × 100%


           Makna tingkat penguasaan:   TP ≥ 80%                            = Baik sekali

                                              70% ≤ TP < 80%               = Baik

                                              60% ≤ TP < 70%               = Cukup

                                              TP < 60%                     = Kurang



          Jika skor tingkat penguasaan yang kalian peroleh mencapai 70% atau lebih, berarti


          kalian telah menyelesaikan pembelajaran materi yang telah kalian pelajari di atas

           dan  kalian  dapat  melanjutkan  pada  materi  selanjutnya.  Tetapi,  jika  kalian

          memperoleh skor tingkat penguasaan kurang dari 70%, maka kalian harus secara

          mandiri  mengulangi  mempelajari  lebih  mendalam  kegiatan  belajar  2  atau

           menanyakan kepada guru terutama pada bagian yang belum kalian kuasai


























         E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                        21]]></page><page Index="31"><![CDATA[RANGKUMAN



         1.  Kubus merupakan bangun ruang yang dibatasi enam sisi  berbentuk persegi yang

            kongruen

         2.  Unsur-unsur kubus ABCD.EFGH adalah memiliki:

            a.  6 sisi berbentuk persegi kongruen (ABCD, EFGH, ABFE, DCGH, ADHE, dan

                BCGF)


            b.  12 rusuk sama panjang, jumlah panjang rusuk kubus = 12 s

            c.  4 diagonal ruang (AG, BH, CE, dan DF)

            d.  12 diagonal bidang

            e.  6 bidang diagonal


         3.  Luas permukaan kubus = 6 (sisi x sisi)

         4.  Volume kubus = sisi x sisi x sisi

         5.  Balok  merupakan  bangun  ruang  yang  dibentuk  oleh  tiga  pasang  persegi  atau

            persegi panjang, dengan paling tidak satu pasang diantaranya berukuran berbeda.


         6.  Unsur-unsur balok ABCD.EFGH adalah memiliki:

            a.  6 sisi yang terdiri dari 3 pasang sisi berbentuk persegi panjang (ABCD, EFGH,

                ABFE, DCGH, ADHE, dan BCGF)

            b.  12 rusuk dengan masing-masing 3 pasang rusuk yang sama panjang

            c.  4 diagonal ruang (AG, BH, CE, dan DF)


            d.  12 diagonal bidang

            e.  6 bidang diagonal

         7.  Luas permukaan balok = 2 (pl + pt + lt)

         8.  Volume balok = p x l x t


         9.  Prisma  merupakan  bangun  ruang  yang  memiliki  sepasang  bidang  sejajar  yang

            kongruen, serta bidang-bidang lainnya diperoleh dengan menghubungkan titik-titik

            dari dua bidang yang sejajar

         10. Unsur-unsur prisma segitiga ABC.DEF adalah memiliki:





         E-Modul Berbasis PjBL                                                                               22]]></page><page Index="32"><![CDATA[a.  5 sisi terdiri dari sepasang sisi alas dan tutup dan 3 sisi tegak berbentuk persegi


                panjang

            b.  9 rusuk terdiri dari 3 rusuk tegak yang sama panjang, 3 rusuk di sisi alas, dan 3

                rusuk di sisi tutup


         11. Luas permukaan prisma = (2 x luas alas) + (keliling alas x tinggi prisma)

         12. Volume prisma = luas alas x tinggi prisma

         13. Limas  merupakan  bangun  ruang  yang  memiliki  satu  alas  dan  bidang-bidang

              lainnya berbentuk segitiga yang bertemu pada satu titik puncak

         14. Unsur-unsur limas segiempat T.ABCD adalah memiliki:


            a.  5 sisi terdiri dari sisi alas dan 4 sisi tegak berbentuk segitiga

            b.  8 rusuk terdiri dari 4 rusuk tegak yang sama panjang dan 4 rusuk di sisi alas

                (segiempat)

            c.  Diagonal bidang limas hanya terdapat pada alasnya


            d.  2 bidang diagonal

         15. Luas permukaan limas = luas alas + jumlah luas semua sisi tegak


         16. Volume limas =   x luas alas x tinggi limas









































         E-Modul Berbasis PjBL                                                                               23]]></page><page Index="33"><![CDATA[KUNCI JAWABAN





          A. Evaluasi Kegiatan Belajar 1

              Pilihan Ganda

              1. A


              2. B

              3. B

              4. A
              5. B



              Essay

              1. 64 satuan

              2. 19 cm

              3. 36 potongan kubus kecil

                              2
              4. 16.000 cm

              5. 243 Liter

           B. Evaluasi Kegiatan Belajar 2

              Pilihan Ganda

             1. B

             2. C


             3. D

             4. A

             5. B

              Essay

              1. 164 cm

                       3
              2. 84 m
              3. Rp. 132.000

              4. 10 cm

              5. Rp. 19.200.000








         E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                       24]]></page><page Index="34"><![CDATA[EVALUASI AKHIR




         A. Pilihan Ganda

         1.  Perhatikan gambar jaring-jaring kubus di bawah ini

                                                Jika  nomor  1  adalah  alas  kubus,  maka  tutup  kubus
                                       6
                                                ditunjukkan dengan nomor. . .
                   1      2     3      4        A. 2              C. 4


                                5               B. 3              D. 5



         2.  Diantara gambar berikut yang merupakan jaring-jaring balok adalah . . . . .








            A. (i) dan (iii)                       C. (ii) dan (iii)

            B. (i) dan (iv)                        D. (ii) dan (iv)

         3.  Gambar berikut yang bukan merupakan jaring-jaring limas segiempat adalah . . .








                                 A.                   B.                  C.                   D.

         4.  Perhatikan gambar prisma PQR.STU

                                                Bagian yang sama bentuk dan ukurannya adalah . . .

                                                A. PR dan TQ                    C. PQTS dan RQTU


                                                B. PRUS dan RQTU                D. PRQ dan SUT



         5.  Disediakan kawat yang panjangnya 6 m, akan dibuat kerangka balok berukuran 13 cm x
            9 cm x 8 cm. Banyak kerangka balok yang dapat dibuat dari kawat tersebut adalah . . .


            A. 3 buah                           C. 5 buah

            B. 4 buah                           D. 6 buah



              E-Modul Berbasis PjBL                                                                       25]]></page><page Index="35"><![CDATA[6.  Sebuah balok berukuran panjang = (3x+2) cm, lebar = (x+5) cm, dan tinggi = (2x-4) cm.


            Jika jumlah panjang rusuknya 156 cm, maka nilai x adalah . . .
            A. 6 cm                  B. 7 cm               C. 8 cm              D. 9 cm


         7.  Aku adalah bangun ruang yang memiliki 5 sisi, 9 rusuk, dan 6 titik sudut. Aku adalah ...

            A. Prisma segiempat             C. Limas segitiga

            B. Prisma segitiga              D. Limas segiempat

         8.  Diketahui jumlah panjang rusuk sebuah kubus adalah 96 cm. Luas permukaan kubus

            tersebut adalah . . .
                                                        2
                        2
            A. 364 cm                       C. 486 cm
                        2
                                                        2
            B. 384 cm                       D. 512 cm
                                                                  2
         9.  Suatu balok memiliki luas permukaan 516 cm . Jika panjang dan lebar balok masing-
            masing 15 cm dan 6 cm, maka tinggi balok tersebut adalah . . .

            A. 6 cm                         C. 8 cm

            B. 7 cm                         D. 9 cm

         10.  Alas sebuah prisma berbentuk segitiga siku-siku dengan panjang sisi 3 cm, 4 cm, dan 5

                                                                   2
              cm. Jika luas permukaan prisma adalah 108 cm , maka tinggi prisma tersebut adalah ...
            A. 9 cm                         C. 7 cm

            B. 8 cm                         D. 6 cm

         11.  Alas sebuah limas beraturan berbentuk persegi dengan panjang sisi 5 cm dan tinggi

              segitiga bidang tegaknya 10 cm. Luas permukaan limas tersebut adalah …

                       2
                                                        2
            A. 75 cm                        C. 125 cm
                                                        2
                        2
            B. 100 cm                       D. 150 cm
         12.  Sebuah prisma alasnya berbentuk belah ketupat dengan panjang diagonal 16 cm dan

              12 cm. Luas permukaan prisma tersebut jika tingginya 12 cm adalah …

                        2
                                                        2
            A. 216 cm                       C. 672 cm
                                                        2
                        2
            B. 264 cm                       D. 726 cm
         13.  Sebuah  kubus  besar  dibentuk  oleh  125  kubus  kecil  yang  kongruen.  Kubus  besar

              tersebut sisi-sisinya hendak dicat, banyak kubus kecil yang terkena cat di satu sisinya

              adalah . . .

              A. 54 buah             B. 45 buah            C. 38 buah           D. 25 buah



              E-Modul Berbasis PjBL                                                                       26]]></page><page Index="36"><![CDATA[14.  Sebuah limas  tingginya  8  cm  dan tinggi  rusuk tegaknya  10
              cm.  Jika  alasnya  berbentuk  persegi  maka  luas  permukaan


              limas adalah . . .
                                                        2
                          2
              A. 348 cm                     C. 438 cm
                                                        2
                          2
              B. 384 cm                     D. 834 cm
                                                            2
         15.  Jika luas permukaan kubus adalah 96 cm , maka panjang rusuk kubus tersebut adalah...

              A. 4 cm                       C. 8 cm

              B. 6 cm                       D. 16 cm

         16.  Hartanto  membuat  model  balok  padat  yang  terbuat  dari  bahan  Gipsum  dengan  luas
                            2
              alas 200 cm  dan tingginya 9 cm. Harga Gipsum per liter adalah Rp. 15.000. Rupiah

              minimal uang Hartanto yang harus dikeluarkan untuk membuat model balok adalah…

              A. Rp. 18.000,-               C. Rp. 27.000,-

              B. Rp. 24.000,-               D. Rp. 34.000,-

         17.  Alas sebuah prisma berbentuk segitiga sama kaki dengan panjang sisi alas 10 cm dan

              panjang sisi kakinya 13 cm. Maka volume prisma tersebut jika tingginya 15 cm adalah

                                                        3
                          3
              A. 720 cm                     C. 750 cm
                          3
                                                        3
              B. 800 cm                     D. 900 cm
         18.  Sebuah limas dengan alas berbentuk persegi. Limas tersebut mempunyai tinggi 4 cm.

              Jika tinggi limas tersebut diubah menjadi dua kalinya dan volume awal limas adalah

                     3
              48 cm , maka volume limas setelah perubahan tersebut adalah . . .
                                                        3
                        3
              A. 24 cm                      C. 144 cm
                        3
                                                        3
              B. 96 cm                      D. 384 cm
         19.  Suatu kolam renang diisi penuh oleh air, mempunyai ukuran panjang 20 m dan lebar 6

              m. Kedalaman air pada ujung yang dangkal 1 m dan terus melandai sampai 4 m pada

              ujung yang paling dalam. Volume air dalam kolam tersebut adalah . . .









               A. 100.000 liter             C. 300.000 liter

              E-Modul Berbasis PjBL                                                                       27]]></page><page Index="37"><![CDATA[B. 200.000 liter             D. 400.000 liter

                                                               3
                                           3
                                                  3
         20.  Tiga kubus berukuran 1 m , 8 m , dan 27 m  ditumpuk seperti
              pada gambar di samping. Jumlah luas permukaan tumpukan

              tersebut adalah . . .
                                                     2
                       2
              A. 46 m                       C. 56 m
                                                     2
                       2
              B. 64 m                       D. 74 m





        B. Uraian

         1.  Perhatikan gambar dua dadu di samping. Dadu adalah

            kubus angka khusus di mana aturan berikut berlaku:

            “Jumlah dari titik-titik yang terdapat pada dua sisi yang

            berhadapan selalu berjumlah tujuh”


            Kalian dapat membuat sebuah kubus angka sederhana dengan memotong, melipat, dan

            menempel karton. Pekerjaan ini dapat dilakukan dengan banyak cara. Pada gambar di

            bawah ini kalian dapat melihat salah satu potongan karton yang dapat digunakan untuk

            membuat kubus angka dengan titik-titik pada sisi-sisinya.









            Gambarlah dua jaring-jaring kubus angka yang lain.

                                                                                                              2
         2.  Diketahui balok memiliki  p : l : t = 4 : 2 : 3. Jika luas permukaan balok 1.300 cm ,
            hitunglah:

            a.  Ukuran panjang, lebar, dan tinggi balok

            b.  Panjang kerangka balok

            c.  Volume balok

         3.  Alas sebuah prisma berbentuk segitiga siku-siku yang panjang sisi-sisinya 15 cm, 8 cm,

            dan 17 cm. Jika tinggi prisma 20 cm, hitunglah:

            a.  Luas alas prisma

              E-Modul Berbasis PjBL                                                                       28]]></page><page Index="38"><![CDATA[b.  Luas permukaan prisma


            c.  Volume prisma
         4.  Alas limas  T.ABCD  pada  gambar  di samping  berbentuk

                                                      3
            persegi. Apabila volumenya 384 cm  dan tinggi limas 8

            cm, hitunglah:

            a.  Luas alas limas

            b.  Panjang rusuk alas limas

            c.  Panjang TP

            d.  Luas segitiga TBC

            e.  Luas seluruh permukaan limas

         5.  Sebuah tangki penampungan minyak berbentuk prisma yang alasnya berupa belahketupat

            yang panjang diagonal-diagonalnya 4 m dan 3 m. Tinggi tangki 2,5 m. Pada dasar tangki

            terdapat  keran  yang  dapat  mengalirkan  minyak  rata-rata  75  liter  setiap  menit.  Berapa

            lama waktu yang diperlukan untuk mengeluarkan minyak dari tangki itu sampai habis?
















































              E-Modul Berbasis PjBL                                                                       29]]></page><page Index="39"><![CDATA[GLOSARIUM



                                                    Suatu  objek  yang  memiliki  dimensi  panjang,
                    Bangun ruang                :
                                                    lebar, dan tinggi, misalnya prisma, limas, kubus.

                                                    Perpaduan  beberapa  poligon  yang  dapat  dibuat
                    Jaring-jaring               :
                                                    bangun ruang.

                                                    Bangun  dimensi  tiga  dengan  6  sisi  persegi

                        Kubus                   :  sebagai bidang yang membatasi, 12 rusuk yang

                                                    sama panjang dan 8 titik.


                                                    Bangun ruang sisi datar yang memiliki dua sisi
                        Prisma                  :
                                                    yang sama dan sejajar sebagai alasnya.

                                                    Prisma dengan enam sisi yang berbentuk persegi

              Prisma persegi panjang            :  panjang;  prisma  dengan  alas  berupa  persegi


                                                    panjang.

             Prisma segitiga siku-siku          :  Prisma dengan alas segitiga siku-siku

                                                    Bangun  ruang  sisi  datar  yang  alasnya  berupa


                                                    polygon (segi banyak) dan sisi tegaknya adalah
                        Limas                   :
                                                    segitiga  yang  berpotongan  di  satu  titik,  yaitu

                                                    titik puncak.

                  Luas permukaan                :  Jumlah luas semua sisi pada bangun ruang

                       Volume                   :  Ukuran isi dalam satuan kubik.


                                                    Ruas  garis  hasil  perpotongan  dua  bidang  pada
                        Rusuk                   :
                                                    bangun ruang.

                                                    Jarak dari alas dengan titik puncak bangun ruang


                        Tinggi                  :  (misal, tinggi limas); jarak dua bidang alas dan

                                                    tutup suatu bangun ruang (misal, tinggi prisma).











           E - M o d u l   B e r b a s i s   P j B L                                                  30]]></page><page Index="40"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA


        Johnson, E.B. (2002). Contextual teaching & learning, what it is and why it’s here to


                         stay. California: Corwin Press, Inc.


        Karim,  Muchtar  Abdul,  dkk. (2009).  Pendidikan  matematika  2. Jakarta:  Universitas

                         Terbuka.


                                                                                                               th
        Mooney,  C,  et  al.  (2009).  Primary  mathematics  teaching  theory  and  practice  4 .

                         Southernhay East: Learning Mattters.


        Bennett,  Albert  B,  Burton,  Laurie  J,  &  Nelson,  L.  Ted.  (2012).  Mathematics  for


                         elementary teacher a conceptual approach. New York: The McGraw-

                         Hill Companies, Inc.



        As’ari, A.R., dkk. (2017). Buku guru matematika SMP/MTs kelas VIII. Buku Sekolah

                         Elektronik (BSE). Jakarta:  Pusat  Kurikulum dan perbukuan Balitbang,

                         Kemendikbud.


        Tim  Gakko  Tosho.  (2021).  Matematika  untuk  SMP  kelas  VII.  Pusat  Perbukuan


                         Kementerian Pendidikan, Kebudayaan, Riset, dan Teknologi.





































           E-Modul Berbasis PjBL                                                                      31]]></page><page Index="41"><![CDATA[PENUTUP



            E-modul  materi  bangun  ruang  sisi  datar  ini  diharapkan  dapat  menjadi  panduan

        bahan ajar untuk guru dalam proses pembelajaran di kelas, maupun sebagai panduan


        belajar mandiri siswa. E-modul ini disusun secara interaktif menggunakan pendekatan

        project based learning (PjBL) sebagai upaya dalam peningkatan kemampuan literasi

        matematis dan kemandirian belajar siswa.

            Oleh karena itu, banyak hal yang perlu diperbaiki dan dikembangkan dari e-modul


        ini, maka kritik dan saran sangat penulis perlukan, sebagai bahan pengembangan ke

        depannya. Terimakasih.



                                                                                       Penulis
























































        E-Modul Berbasis PjBL                                                                         32]]></page><page Index="42"><![CDATA[Archimedes (287-212 SM)





                   Merupakan seorang pemikir hebar dunia. Ia belajar di kota Alexandria,
                   Mesir. Archimedes sendiri adalah seorang matematikawan, astronom,
                   ﬁlsuf, ﬁsikawan, dan insinyur berkebangsaan Yunani. Dalam matematika,
                   karya  terbesarnya  dapat  dijumpai  pada  bidang  geometri,  yaitu  ia
                   meletakkkan dasar-dasar geometri bidang dan geometri ruang. Menurut
                   cerita,  pada  suatu  hari  ia  diminta  oleh  Raja  Hieron  II  yang  juga
                   sahabatnya untuk menyelidiki apakah mahkota emasnya dicampuri perak
                   atau tidak. Archimedes memikirkan masalah tersebut dengan sungguh-
                   sungguh  hingga  ia  merasa  sangat  letih  dan  menceburkan  dirinya  ke
                   dalam  bak  mandi  umum  penuh  dengan  air.  Selanjutnya,  ia
                   memperhatikan ada air yang tumpah ke lantai dan seketika itu pula ia
                   menemukan jawabannya. Archimedes hanya perlu memperoleh jumlah
                   kuantitas  emas  yang  digunakan  untuk  membuat  mahkota  itu,  lalu
                   menentukan berat jenisnya dengan proses yang sama. Jika berat jenis
                   mahkota itu tidak sama, berarti emas itu mengandung emas campuran.
                   Ia  berhasil  menemukan  cara  mengetahui  volume  berat  jenis  benda
                   tersebut dengan memasukkannya ke dalam air. Kemudian, mengukur
                   berapa banyak air yang didorong oleh benda tersebut. Ia juga dikenal
                   sebagai matematikawan yang sangat hebat, salah satu penemuannya
                   adalah menemukan rumus bangun datar dan volume bangun ruang.]]></page></pages></Search>